\chapter{Compressione dell'indice}
\label{ch:compressione}
Nel percorso di costruzione di un motore di ricerca, a partire da un insieme preciso di documenti, si è giunti ad avere tra le mani un indice inverso di dimensioni ragionevoli, che si vorrebbe utilizzare per rispondere ad una serie di interrogazioni.
Come è stato anticipato nella \autoref{sec:Problematiche}, occorre trovare una rappresentazione più furba per le informazioni associate ad un indice, che tipicamente sono sequenze numeriche crescenti, utilizzate per tener traccia dei documenti associati ad ogni \textit{token}, conteggi, ovvero coefficienti piccoli, impiegati per memorizzare quante volte un \textit{token} compare in un documento, e piccole sequenze di numeri crescenti non tanto grandi, adottate per salvare le posizioni di un \textit{token} nel relativo documento.

\greybox{Osservazione}{%
Negli ultimi 20 anni, gran parte degli sforzi è stata dedicata alla ricerca di tecniche sempre più efficienti per comprimere l'indice, favorendone gratuitamente anche una consultazione molto più rapida.
}

\noindent La teoria dei codici istantanei assolve proprio questo compito, in cui la rappresentazione dei dati non è fissa\footnote{Disporre di rappresentazione dei dati fissa significa fare delle assunzioni sulla natura degli oggetti in uso in un certo sistema, affermando ad esempio che ogni numero intero occuperà sempre e sicuramente solo 64 bit. Questo può far godere di diversi vantaggi, come progettare CPU o leggere file più agevolmente.}, ma variabile, consentendo di memorizzare numeri piccoli con pochi bit e numeri grandi con tanti bit.

\greybox{Osservazione}{%
La lista di puntatori $L = \{ p_0, p_1, p_2, \dots \}$ associati ad un termine, di fatto, è  una sequenza crescente (in cui $p_0 \textless p_1 \textless p_2 \textless \dots$).
Per risparmiare spazio, è possibile sfruttare una tecnica molto semplice, chiamata \textit{tecnica del gap}, che consiste nel memorizzare la differenza (o \textit{scarto}) tra due elementi successivi, ottenendo quindi una lista $L' = \{ p_0, p_1-p_0, p_2-p_1, \dots \}$.
}
\vspace*{-4px}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Codici istantanei}
Innanzitutto, è requisito fondamentale comprendere la nozione di \textit{codice istantaneo}, e per fare ciò si prenda gradualmente in considerazione la semantica dei due termini.
Date due stringhe binarie $x,y \in \{0,1 \}^*$ (quindi di lunghezza arbitraria), si definisca la \textit{relazione prefisso} $x \preceq y$, di ordine parziale, secondo cui $x$ è un prefisso di $y$ se e solo se $\exists z\in \{0,1 \}^*$ t.c. $y = xz$.
Quindi un \textit{codice} è un sottoinsieme di parole binarie, indicato formalmente con $C \subseteq \{ 0, 1\}^*$, mediante il quale sia possibile rappresentare facilmente oggetti di diversa natura, assegnando un nome in bit. Sono esempi di codici $\{ \varepsilon \}$, $\{ 0,1 \}$, e $\{ 00,01,10,11 \}$.
A questo punto subentra una problematica: quando le parole di un codice hanno una dimensione fissa, operazioni come il riconoscimento o la lettura di una sequenza concatenata di caratteri risultano semplici da applicare, eseguendo una frammentazione ogni $k$ caratteri. Tuttavia, nel momento in cui la dimensione delle parole di un codice cambia, ciò potrebbe complicarsi e non essere immediato.
Per esempio, dato il codice $\{ 0,01,1,11 \}$, si supponga di voler leggere la sequenza di caratteri $01111$. Risulta evidente che tale attività produce più risultati, ovvero $0|1|1|1|1$, $01|1|1|1$, $01|11|1$, $01|1|11$, e $0|11|11$.
Dato invece il codice $\{ 0,10,11 \}$, la lettura della medesima sequenza di caratteri è unica, e risulta $0|11|11$.
A fronte di ciò, è possibile concludere che un codice, per poter essere utilizzabile, deve essere privo di prefissi.
Detto formalmente, $\forall x,y \in C\ x \npreceq y \wedge y \npreceq x$, che in altre parole significa che $x$ e $y$ sono non confrontabili\footnote{A livello di bit, due parole $x$ e $y$ sono non confrontabili se contengono entrambe una sequenza $z$, eventualmente vuota, un bit diverso, e poi una sequenza non particolarmente rilevante: scritte in simboli, si ha che $x = z \cdot 0 \cdot x'$ e $y = z \cdot 1 \cdot y'$. Qualora il bit diverso non esistesse, si avrebbe che una parola è prefisso dell'altra.}.
Un codice che gode di questa proprietà è chiamato \textit{codice istantaneo} (o \textit{codice privo di prefissi}, o \textit{codice non ambiguo}).
Si dimostri la validità di tale proprietà in generale: per questo scopo, siano dati un codice istantaneo $C$ e una sequenza di bit $z$, che per assurdo sia generabile da due sequenze distinte $w_{0} \cdot w_{1} \cdot \ldots \cdot w_{k-1}$, di lunghezza $k$, e $v_{0} \cdot v_{1} \cdot \ldots \cdot v_{j-1}$, di lunghezza $j$, entrambe costituite da parole $\in C$.
Confrontando a coppie le parole appartenenti alle due sequenze, si possono verificare due casi:
\begin{itemize}
	\item se $w_{0}$ e $v_{0}$ hanno la stessa lunghezza, si possono eliminare da entrambe le sequenze, e si prosegue con il confronto di parole successive;
	\item se $w_{0}$ e $v_{0}$ hanno lunghezze diverse, si può dedurre che la parola più corta è prefisso di quella più lunga. Ma questo è impossibile, dal momento che ogni parola nelle due sequenze $\in C$, e si giunge ad un assurdo.
\end{itemize}

\noindent Quindi l'unico caso plausibile che si può verificare è che $w_{0} = v_{0}$. Procedendo induttivamente per tutta la lunghezza delle sequenze, si conclude che la proprietà è verificata. \QEDA

\greybox{Osservazione}{%
\makebox[\textwidth][s]{Un codice istantaneo $C$ si dice \textit{completo} se $\forall x\ \exists y \in C$ confrontabile.}%
}
%
\customgreybox{%
Detto in altri termini, si è sempre in grado di decodificare qualunque stringa in maniera unica.
Infatti, tali codici impiegano lo spazio nel modo migliore possibile.
}

\noindent Si passino ora in rassegna alcuni esempi di codici istantanei classici, che si possono solitamente trovare in letteratura.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Codifica unaria}
\label{subsec:unario}
La codifica unaria permette di rappresentare dei numeri naturali in due modi del tutto equivalenti, riportati in corrispondenza di \autoref{fig:Unario}:
\begin{itemize}
	\item come una sequenza di $k$ $0$ seguiti da un $1$ ($0^{k}1$);
	\item come una sequenza di $k$ $1$ seguiti da uno $0$ ($1^{k}0$).
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap3/img/unario}
	\caption{Rappresentazione di numeri in codifica unaria.}
	\label{fig:Unario}
\end{figure}

\noindent Il vantaggio di cui gode la prima definizione consiste nel fatto di essere più veloce in lettura: esiste una istruzione di CPU, chiamata \textit{find first set} (o \textit{find first one}), che fornisce la posizione del primo $1$ da sinistra, ovvero il numero di $0$, in un solo ciclo di clock.
Il vantaggio della seconda definizione è che l'ordine numerico con cui compaiono le stringhe di bit corrisponde all'ordine lessicografico.

\greybox{Osservazione}{%
Eseguendo il \textit{bit flipping} di un codice istantaneo, si ottiene ancora un codice istantaneo.
}

\noindent Il codice unario richiede una grande quantità di bit per esprimere numeri grandi: in realtà, si vorrebbe scrivere una stringa $n$ in al più $\log_2(n)$ bit.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Codifica $\gamma$ di Elias}
\label{subsec:gamma}
La codifica $\gamma$ di Elias\footfullcite{elias1975universal} si basa sull'idea di voler rendere istantanea la codifica binaria di un numero naturale $n$, applicando una sequenza ben definita di operazioni:
\begin{enumerate}
	\item si converte $n$ in binario, ottenendo la stringa $b_{0} \cdot b_{1} \cdot \ldots \cdot b_{n-1}$;
	\item si scarta il primo bit $b_{0}$, dal momento che avrà sempre valore $1$;
	\item si appende in testa alla stringa risultante la codifica unaria della lunghezza di tale stringa.
\end{enumerate}

\noindent Ad esempio, per ottenere la codifica $\gamma$ di Elias del numero $5$:
$$5 \rightarrow 101 \rightarrow \xcancel{1}01 \rightarrow \textcolor[RGB]{238,126,50}{001}|01 \rightarrow 00101$$
Per altri casi, si faccia riferimento alla \autoref{fig:Gamma}.
Rispetto al codice unario, questo è molto efficiente, in quanto consuma $2 \cdot \left\lfloor \log_2(n) \right\rfloor + 1$ bit per memorizzare un numero $n$.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap3/img/gamma}
	\caption{Rappresentazione di numeri in codifica $\gamma$ di Elias.}
	\label{fig:Gamma}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Codifica $\delta$ di Elias}
La codifica $\delta$ di Elias si ottiene esattamente come la codifica affrontata nella \autoref{subsec:gamma}, in cui però, anziché adottare una codifica unaria, si utilizza una codifica $\gamma$ di Elias. Inoltre, la numerazione di quest'ultima parte da $0$, ottenuta sostituendo ogni numero $i+1$ con il valore $i$.
Ad esempio, per ottenere la codifica $\delta$ di Elias del numero $5$:
$$5 \rightarrow 101 \rightarrow \xcancel{1}01 \rightarrow \textcolor[RGB]{98,154,64}{011}|01 \rightarrow 01101$$
Per altri casi, si faccia riferimento alla \autoref{fig:Delta}.
Rispetto alla codifica $\gamma$, la codifica $\delta$ occupa più spazio per numeri piccoli, ma gradualmente registra un guadagno sempre più evidente per numeri grandi: infatti, per codificare una stringa $n$ occorrono $\lfloor \log_2(n) \rfloor + 2 \cdot \lfloor \log_2(\lfloor \log_2(n) \rfloor +1) \rfloor + 1$ bit.

\greybox{Osservazione}{%
Se per alcune codifiche risulta più facile rappresentare parole a partire da $0$, per altri codici è più pratico partire da $1$: nello specifico, le codifiche $\gamma$ e $\delta$ di Elias rientrano proprio in quest'ultimo caso.
}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap3/img/delta}
	\caption{Rappresentazione di numeri in codifica $\delta$ di Elias.}
	\label{fig:Delta}
\end{figure}

\greybox{Osservazione}{%
In generale, più un codice è complicato, più si rivelerà lento da leggere, dal momento che occorrono più operazioni.
}
\vspace*{-5px}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Codifica orientata al byte}
Un'alternativa pratica ai casi visti finora, esistente fin dai primordi dell'informatica ed adottata in framework reali come \textit{MapReduce} o \textit{Apache Hadoop}, è rappresentata dal \textit{variable byte coding}: nel dettaglio, è un sistema assolutamente elementare, utilizzato per rappresentare mediante un codice istantaneo non completo numeri naturali byte a byte, in maniera tale che numeri piccoli usino pochi bit e numeri grandi usino tanti bit.
In questa configurazione, illustrata in \autoref{fig:ByteCoding}, ogni byte è formato da $7$ bit di \textit{payload} e $1$ bit di \textit{continuation}.
Durante la lettura di una sequenza di byte, possono verificarsi due casi:
\begin{itemize}
	\item se il bit di \textit{continuation} è posto a $0$, occorre limitarsi a leggere i $7$ bit di \textit{payload}, senza procedere oltre;
	\item se il bit di \textit{continuation} è posto a $1$, si concatenano i $7$ bit di \textit{payload} con quanto è stato già letto, e si procede con la lettura dei byte successivi.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.315]{cap3/img/byte-coding}
	\caption{Rappresentazione di numeri mediante \textit{variable byte coding}.}
	\label{fig:ByteCoding}
\end{figure}

\noindent Questa codifica, che è molto popolare per scrivere su disco dei numeri di cui si ipotizza una distribuzione non uniforme, è orientata ad una rappresentazione di numeri grandi: infatti, se nella maggior parte dei byte si dovesse registrare il bit di \textit{continuation} a $0$, sarebbe di gran lunga più conveniente adottare la codifica unaria.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Criterio di selezione della codifica}
Tornando al problema che ha dato vita all'intero discorso relativo all'espressione di un indice in maniera compatta, è quindi possibile pensare di rappresentare gli elementi delle liste di affissioni mediante diverse codifiche, per esempio il numero di documento in Elias $\delta$, il conteggio in Elias $\gamma$, e le posizioni in Elias $\gamma$.
In questo modo, si ottiene una stringa di bit, che può essere sempre decodificata, dal momento che si sta lavorando esclusivamente con codici istantanei, e che occupa molto meno spazio rispetto a quello richiesto se si avesse scelto di rappresentare i dati in dimensione fissa.
A questo punto, sorge il problema di scegliere il codice istantaneo più adatto a seconda delle proprie esigenze, solitamente facendo riferimento alla distribuzione dei dati che si ha in possesso.
Per fare ciò, occorre innanzitutto un meccanismo generale con cui sia possibile studiare le proprietà di un codice.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Disuguaglianza di Kraft-McMillan}
Dato un insieme di parole appartenenti ad un codice $C$, sia $|w_{i}|$ la lunghezza della $i$-esima parola. Se $C$ è istantaneo, allora:
$$\sum_{w_{i} \in C}2^{-|w_{i}|} \leq 1$$
Dunque questa formula, che prende il nome di disuguaglianza di Kraft-McMillan, fornisce una proprietà che deve essere soddisfatta da tutti i codici istantanei.

\greybox{Attenzione}{%
La disuguaglianza di Kraft-McMillan non permette di dimostrare se un codice è istantaneo, ma consente di escludere con certezza quando un codice non è istantaneo.
Infatti, per esempio:
\begin{itemize}
	\item[--] preso in considerazione il codice $\{ 0, 01 \}$, non è istantaneo, poiché $0$ è prefisso di $01$ (nonostante $2^{-1} + 2^{-2} = \frac{1}{2} + \frac{1}{4} = \frac{3}{4} < 1$);
	\item[--] preso in esame il codice $\{ 0, 1, 10 \}$, non è istantaneo, dal momento che $2^{-1} + 2^{-1} + 2^{-2} = \frac{1}{2} + \frac{1}{2} + \frac{1}{4} = \frac{5}{4} > 1$.
\end{itemize}
}

\noindent In particolare, se $C$ è istantaneo \textit{completo}, allora:
$$\sum_{w_{i} \in C}2^{-|w_{i}|} = 1$$
Ad esempio, il codice unario, analizzato nella \autoref{subsec:unario}, soddisfa questa proprietà, in quanto $2^{-1} + 2^{-2} + 2^{-3} + \ldots = 1$.

\greybox{Osservazione}{%
Se un insieme di parole soddisfa la disuguaglianza di Kraft-McMillan
\makebox[\textwidth][s]{ma non genera un codice istantaneo, è possibile sistemare le parole}%
}
%
\customgreybox{%
di codice, preservandone la lunghezza. Infatti, se $\{ 0, 01 \}$ non è istantaneo, $\{ 0, 10 \}$ è istantaneo.
}

\noindent Si dimostri la validità di tale proprietà: l'idea di base consiste nell'associare ad ogni parola binaria un sottointervallo dell'intervallo unitario, che abbia per estremi delle frazioni diadiche\footnote{Una frazione diadica, o razionale diadico, è un numero razionale ($\mathbb{Q}$), espresso sotto forma di frazione, in cui il numeratore è costante ed il denominatore è una potenza di $2$.}. Nello specifico, ogni sotto intervallo è nella forma $\left[ \frac{k}{2^i}; \frac{k+1}{2^i} \right)$.

\greybox{Osservazione}{%
In un computer, dal momento che si utilizza una codifica binaria, si possono rappresentare in maniera esatta solamente oggetti nella forma di una frazione diadica ($\frac{k}{2^i}$).
Questo vale anche per i numeri in \textit{floating-point}: infatti, mentre $0.25$ è una frazione diadica, $0.2$ non lo è (la sua rappresentazione approssimata è $0.20000000298023223876953125$).
}

\noindent In generale, sfruttando l'induzione:
\begin{itemize}
	\item si associa a $\varepsilon$ l'intervallo unitario $\left[ 0; 1 \right)$;
	\item data una parola $x = y \cdot b$, costituita da una parola $y$ a cui si aggiunge un bit $b$, è noto per ipotesi che a $y$ sia associato un certo intervallo $[a;b)$.
	Allora:
	\begin{itemize}
		\item si associa a $x$ l'intervallo $\left[ a; \frac{a+b}{2} \right)$, se $b=0$;
		\item si associa a $x$ l'intervallo $\left[ \frac{a+b}{2}; b \right)$, se $b=1$.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\noindent Una rappresentazione grafica di quanto esposto si può trovare in corrispondenza di \autoref{fig:Kraft}.
Perciò, una costruzione di questo tipo fornisce un risultato interessante:
\begin{itemize}
	\item se $x \preceq y$, l'intervallo associato a $x$ contiene l'intervallo associato a $y$.
	\item se $x$ e $y$ sono non confrontabili, allora i loro intervalli sono disgiunti.
\end{itemize}

\noindent Preso infatti un codice istantaneo, tutte le sue parole sono non confrontabili a coppie. Quindi, i relativi sottointervalli dell'intervallo unitario non hanno sovrapposizioni. \QEDA
\vspace*{.5\baselineskip}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap3/img/kraft}
	\caption{Associazione di un sottointervallo dell'intervallo unitario ad ogni parola binaria.}
	\label{fig:Kraft}
\end{figure}

\greybox{Osservazione}{%
	Se nella disuguaglianza di Kraft-McMillan vale un minore stretto, significa che da qualche parte nell'intervallo unitario esiste un sottointervallo non coperto da nessuna parola del codice.
	Perciò, dal momento che in qualunque intervallo finito è possibile trovare una quantità infinita di diadici, esiste un intervallo $\left[ \frac{k}{2^i}; \frac{k+1}{2^i} \right)$, con $i$ abbastanza grande, tale che la parola di codice associata non sia confrontabile con le altre: per questa ragione, la parola in questione può essere aggiunta al codice, senza alterarne le proprietà. Quando non è più possibile aggiungere parole al codice, in quanto ogni sottointervallo è coperto, allora la disuguaglianza di Kraft-McMillan diventa un'uguaglianza ed il codice diventa completo.
	Per esempio,
	\makebox[\textwidth][s]{sia dato il codice $C = \{ \textcolor[RGB]{255,0,0}{0},\textcolor[RGB]{255,0,0}{10} \}$, riportato qui sotto. $C$ è privo di}%
}
%
\customgreybox{%
\begin{minipage}{\textwidth}%
	prefissi, istantaneo e non completo, in quanto $2^{-1} + 2^{-2} = \frac{3}{4} < 1$.
	Quindi, è possibile aggiungere una nuova parola a $C$.
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{\baselineskip}
\begin{minipage}{\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap3/img/esempio_kraft}
\end{minipage}
}

\noindent Esiste una sorta di enunciato inverso di quanto è stato appena visto: data una sequenza $t_{0},t_{1},\ldots,t_{k},\ldots \in \mathbb{N}$, per cui valga
$$\sum_{i \in \mathbb{N}}2^{-t_{i}} \leq 1$$
allora esiste un codice istantaneo le cui parole abbiano esattamente quelle lunghezze. Formalmente, $\exists w_{0}, w_{1}, \ldots, w_{k}, \ldots$ t.c. $|w_{i}| = t_{i}$. Indubbiamente, questa alternativa gode dell'enorme vantaggio di essere implementabile mediante un algoritmo.
Si dimostri la validità di tale proprietà in generale: innanzitutto, si supponga che la sequenza di $t_{i} \in \mathbb{N}$, con $i \in \mathbb{N}$, sia monotona non decrescente.
In caso contrario, occorre che venga riordinata.
Così facendo, è possibile costruire un codice istantaneo in maniera \textit{greedy}: l'idea di base consiste nello scorrere la sequenza ordinata e associare il primo sottointervallo disponibile dell'intervallo unitario. In questa maniera, il denominatore del diadico che determina l'estremo superiore di ogni sottointervallo è minore o uguale al denominatore del diadico che determina l'estremo superiore del sottointervallo successivo: ciò garantisce di riempire l'intervallo unitario senza interruzioni. Questo concetto può essere osservato graficamente in corrispondenza di \autoref{fig:Kraft2}.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap3/img/kraft2}
	\caption{Associazione ad ogni elemento della sequenza ordinata di un sottointervallo dell'intervallo unitario (senza interruzioni).}
	\label{fig:Kraft2}
\end{figure}
In generale, sfruttando l'induzione, sia $d$ l'estremo destro dell'ultimo sottointervallo che è stato assegnato ad una determinata parola di codice:
\begin{itemize}
	\item inizialmente, si ha che $d=0$;
	\item essendo noto per ipotesi che $d=k \cdot 2^{-t_n}$, si vuole aggiungere una parola $n$ lunga $t_n$. Quindi, $d$ deve essere aggiornato in questo modo:
	\begingroup\makeatletter\def\f@size{8}\check@mathfonts
	\def\maketag@@@#1{\hbox{\m@th\normalsize\normalfont#1}}%
	$$d \leftarrow d+2^{-t_n} = k \cdot 2^{-t_n} + 2^{-t_n} = (k+1) \cdot 2^{-t_n} = (k+1) \cdot 2^{\textcolor[RGB]{0,176,80}{t_{n+1}}-t_n} \textcolor[RGB]{0,176,80}{\cdot 2^{-t_{n+1}}}$$
	\endgroup
\end{itemize}
Perciò, ogni volta che viene aggiunta una nuova parola avente una lunghezza minore o uguale alla precedente, si copre con intervalli contigui l'intervallo unitario. \QEDA

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Teoria di Claude Shannon}
A questo punto, è necessario fare riferimento alla teoria dell'informazione, in particolare al lavoro svolto da Claude Shannon: è noto che, per stabilire il codice \textit{ottimo}\footnote{Un codice si definisce ottimo quando il valore medio delle lunghezze delle parole utilizzate per rappresentare i simboli emessi da una generica sorgente è minimo. Un esempio di codice ottimo è il codice di Huffman.} per una data sorgente informativa\footnote{Si definisce  sorgente informativa una sorgente che emette un insieme di simboli, a ognuno dei quali è associato un certo valore di probabilità.}, bisogna utilizzare $-\log_{2}(p(x))$ bit per il simbolo $x$, posto che $x$ abbia probabilità $p(x)$.
Intuitivamente, se $x$ è molto raro, e di conseguenza $p(x)$ è un valore di probabilità molto basso, saranno necessari molti bit per rappresentarlo, mentre se $x$ è molto frequente, e di conseguenza $p(x)$ è un valore di probabilità molto alto, saranno necessari pochi bit per rappresentarlo.
Ad esempio, dati tre simboli $x_0$, $x_1$,e $x_2$, con i relativi valori di probabilità $p(x_0)=\frac{1}{2}$, $p(x_1)=\frac{1}{4}$, e $p(x_2)=\frac{1}{4}$, per rappresentare al meglio la sequenza emessa da una sorgente ideale occorre $1$ bit per $x_0$ e $2$ per $x_1$ e $x_2$: il codice $C$ risultante è $\{0, 10, 11\}$.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Conclusione}
In definitiva, per riuscire a collegare la distribuzione empirica presente nei dati di un certo indice al codice istantaneo più adatto per rappresentare il tutto in maniera compatta, bisogna sfruttare la disuguaglianza di Kraft-McMillan e la teoria di Claude Shannon: infatti, associando ad una generica parola $w$ la probabilità $p(w) = \frac{1}{2^{|w|}}$, si ottiene una ovvia distribuzione di probabilità associata alle parole del codice, badando che la loro somma risulti esattamente $1$.
Quindi, considerando di avere una sorgente che emetta la parola $w$ con probabilità $p(w) = \frac{1}{2^{|w|}}$, si ottiene che la lunghezza ideale delle parole di un codice per rappresentare $w$ è di $-\log_{2}(\frac{1}{2^{|w|}}) = \log_2( 2^{|w|}) = |w|$ bit.

\greybox{Osservazione}{%
Riassumendo, un codice istantaneo completo è il codice ottimo per la distribuzione che associa alla parola $w$ la probabilità $\frac{1}{2^{|w|}}$.
}

\noindent Di fatto, ogni codice ha associata una particolare distribuzione per cui sia ottimo:
\begin{itemize}
	\item codifica unaria $\rightarrow$ la parola di codice associata al valore $x$ ha probabilità $p(x) = \frac{1}{2^{x+1}}$. Ad esempio, preso in considerazione il codice unario $0^{x}1$, si ha che a $0$ si associa la parola $1$ con probabilità $\frac{1}{2}$, a $1$ si associa la parola $01$ con probabilità $\frac{1}{4}$, a $2$ si associa la parola $001$ con probabilità $\frac{1}{8}$, e così via.
	Questa distribuzione ha la caratteristica di decrescere molto velocemente, come è riportato in \autoref{fig:Grafico1}.
	Per questo motivo, la codifica unaria è adatta quando i valori dei dati sono estremamente concentrati su valori molto piccoli;
%
\vspace*{\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
[
    declare function={
    	unario = 1/(2^(x+1));
    },
    xlabel={$x$},
    ylabel={$p(x)$},
    ymin=0,
    ymax=1,
    samples at={0,...,30},
    xtick style={draw=none},
    yticklabel style={
        /pgf/number format/fixed,
        /pgf/number format/fixed zerofill,
        /pgf/number format/precision=2,
    },
]
\addplot [ybar=0pt, bar width=2pt, fill={rgb, 255: red,248; green,203; blue,173}] {unario};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Grafico della distribuzione associata alla codifica unaria.}
\label{fig:Grafico1}
\end{figure}
%
	\item codifica $\gamma$ di Elias $\rightarrow$ la parola di codice associata al valore $x$ viene codificata in circa $2 \cdot \log_2(x)$ bit, quindi la sua probabilità è $p(x) = \frac{1}{2^{2 \cdot \log_2(x)}} = \frac{1}{x^2}$.
	Questa distribuzione ha la caratteristica di decrescere più lentamente del caso precedente (seguendo la \textit{legge potenza}, o \textit{power law}, o anche \textit{legge di Zipf}), come è riportato in \autoref{fig:Grafico2}.
	Per questa ragione, la codifica $\gamma$ di Elias è adatta quando i valori dei dati sono concentrati su valori piccoli, in cui però può anche capitare qualche valore più grande;
%
\vspace*{\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
[
    declare function={
    	gamma = 1/(2^(2*floor(log2(x)) + 1));
    },
    xlabel={$x$},
    ylabel={$p(x)$},
    ymin=0,
    ymax=1,
    samples at={0,...,30},
    xtick style={draw=none},
    yticklabel style={
        /pgf/number format/fixed,
        /pgf/number format/fixed zerofill,
        /pgf/number format/precision=2,
    },
]
\addplot [ybar=0pt, bar width=2pt, fill={rgb, 255: red,197; green,224; blue,180}] {gamma};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Grafico della distribuzione associata alla codifica $\gamma$ di Elias.}
\label{fig:Grafico2}
\end{figure}
%
	\item codifica $\delta$ di Elias $\rightarrow$ la parola di codice associata al valore $x$ viene codificata in circa $\log_2(x) + 2 \cdot \log_2(\log_2(x))$ bit, quindi la sua probabilità è $p(x) = \frac{1}{2^{\log_2(x) + 2 \cdot \log_2(\log_2(x))}} \approx \frac{1}{x(\log_2(x))^2}$.
	Questa distribuzione decresce più lentamente del caso precedente (seguendo un andamento molto simile ad un'iperbole), come è riportato in \autoref{fig:Grafico3};
%
\vspace*{\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
[
    declare function={
		delta = 1/(2^(floor(log2(x))) + 2*floor(log2(floor(log2(x))+1))+ 1));
    },
    xlabel={$x$},
    ylabel={$p(x)$},
    ymin=0,
    ymax=1,
    samples at={0,...,30},
    xtick style={draw=none},
    yticklabel style={
        /pgf/number format/fixed,
        /pgf/number format/fixed zerofill,
        /pgf/number format/precision=2,
    },
]
\addplot [ybar=0pt, bar width=2pt, fill={rgb, 255: red,255; green,230; blue,153}] {delta};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Grafico della distribuzione associata alla codifica $\delta$ di Elias.}
\label{fig:Grafico3}
\end{figure}
%
	\item codifica orientata al byte $\rightarrow$ presi in considerazione dei generici blocchi di dimensione $k$, in cui il primo bit viene impiegato come \textit{continuation}, la parola di codice associata al valore $x$ viene espressa in $k \cdot \frac{\lceil \log_2(x) \rceil}{k-1}$ bit, quindi la sua probabilità è $p(x) = \frac{1}{2^{k \cdot \frac{\lceil \log_2(x) \rceil }{k-1}}} = \frac{1}{x^{1+\frac{1}{k-1}}} $.
	Questa distribuzione è molto simile a quella ricavata nella codifica $\delta$ di Elias.
\end{itemize}

\noindent Perciò, a partire dalla distribuzione dei dati che è stata rilevata nell'indice, occorre cercare un codice che abbia una distribuzione di probabilità associata simile, ad esempio:
\begin{itemize}
	\item per i conteggi, che assumono una distribuzione approssimativamente polinomiale $p(x) = \frac{1}{x^2}$, è possibile utilizzare la codifica $\gamma$ di Elias;
	\item per i \textit {gap} tra le posizioni, non esistono modelli ragionevoli, in quanto empiricamente si hanno delle distribuzioni abbastanza bizzarre. Solitamente viene utilizzata o la codifica $\delta$ di Elias, se si vuole impiegare al meglio lo spazio, o la codifica orientata al byte, se si vuole migliorare la velocità di codifica e decodifica.
	\item per i \textit {gap} tra i documenti, è possibile ottenere una compressione relativamente accurata, sebbene lenta, mediante i codici di Golomb, descritti nella \autoref{sec:Golomb}.
\end{itemize}

\noindent Solitamente la distribuzione associata a ogni collezione è sempre monotona decrescente, in quanto la probabilità di trovare il numero $i$ è sempre maggiore alla probabilità di trovare il numero $i+1$.
Logicamente, per collegare gli elementi dell'indice con le relative parole di codice, sarebbero necessarie delle strutture dati, quali delle tabelle: queste, all'aumentare del numero di elementi di cui tenere traccia, diventerebbero sempre più complicate da gestire.
Tuttavia, dal momento che vengono utilizzati codici definiti algoritmicamente, è possibile ricavare il numero associato in maniera altrettanto algoritmica, senza dover tenere alcuna informazione in merito ad un eventuale \textit{mapping}.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Codici di Golomb}
\label{sec:Golomb}
I codici di Golomb\footfullcite{golomb1966run} sono una famiglia di codici, definiti per comodità a partire dal valore $0$, a cui è associato un modulo $b$ fissato.
Per codificare un numero $x$ occorre:
\begin{enumerate}
 	\item scrivere il quoziente $\left\lfloor\frac{x}{b}\right\rfloor$ in codifica unaria;
 	\item scrivere il resto $x \mod b$ con un codice ottimo.
\end{enumerate}

\noindent Per fissare meglio le idee, si prenda in considerazione un caso molto semplice di codici di Golomb, rappresentati dalla codifica di \textit{Rice}\footfullcite{rice1971adaptive}, in cui $b$ è potenza di $2$, quindi in generale $2^l$.
Per codificare un numero $x$ occorre:
\begin{enumerate}
 	\item scrivere in codifica unaria $\left\lfloor\frac{x}{2^l}\right\rfloor$, che significa rappresentare i bit più significativi di $x$ in codifica unaria, eseguendone uno \textit{shift} a destra di $l$ posizioni ($x \gg l$);
 	\item scrivere $x\mod 2^l$ in $l$ bit con un codice ottimo, che significa rappresentare i bit meno significativi di $x$ in codifica binaria.
\end{enumerate}

\noindent Qualora invece si volesse generare un codice in cui $b$ non è potenza di $2$, subentrerebbe il problema di come rappresentare i bit meno significativi di $x$.
Ciò può essere risolto adottando un codice binario \textit{minimale}, ovvero un codice ottimo per $b$ numeri equidistribuiti (per esempio il codice di Huffman).
Un esempio concreto di entrambe le situazioni è riportato in corrispondenza di \autoref{fig:Golomb}.

\vspace*{.5\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap3/img/golomb}
	\caption{Rappresentazione di numeri mediante codici di Golomb.}
	\label{fig:Golomb}
\end{figure}

\vspace*{-8px}
\greybox{Osservazione}{%
I codici binari \textit{minimali} sono dei codici istantanei molto particolari, che utilizzano un numero variabile di bit. Tali codici possono essere costruiti in maniera algoritmica:
\begin{itemize}
	\item[--] sia $x$ il valore che si vuole codificare nei primi $b$ interi e sia $s=\left\lceil \log_2(b) \right\rceil$ il minimo numero di bit necessario per rappresentare $b$;
\end{itemize}
}
%
\customgreybox{%
\begin{minipage}{\textwidth}%
\begin{itemize}
	\item[--] se $x < 2^s - b$, allora $x$ viene codificato con la $x$-esima parola binaria (in ordine lessicografico) di lunghezza $s-1$;
	\item[--] altrimenti, $x$ viene codificato utilizzando la $\left( 2^s - b + x \right)$-esima parola binaria di lunghezza $s$.
\end{itemize}
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{\baselineskip}
\begin{minipage}{\textwidth}%
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{cap3/img/minimali}
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{\baselineskip}
\begin{minipage}{\textwidth}%
I codici binari sono dei codici ottimi per la distribuzione uniforme: ciò giustifica perché sono possibili scelte diverse per le parole del codice.
\end{minipage}
}

\noindent Per ricavare la distribuzione associata ai codici di Golomb, è necessario calcolare il numero di bit necessari per codificare un generico codice di Golomb di modulo $b$:
\begin{itemize}
	\item per la porzione in codifica unaria, occorrono $\left\lfloor \frac{x}{b} \right\rfloor + 1$  bit;
	\item per la porzione in codifica binaria, occorrono circa $\log_2(b)$ bit.
\end{itemize}

\noindent Perciò la distribuzione associata è $\displaystyle p(x) = \frac{1}{2^{\left\lfloor \frac{x}{b} \right\rfloor + 1 + \log_2(b)}} = \frac{1}{2b(\sqrt[b]2)^x}$, che è molto simile alla distribuzione associata alla codifica unaria.
I codici di Golomb sono codici ottimi per distribuzioni geometriche, spesso utilizzati per codifiche audio/video.

\greybox{Osservazione}{%
Il codice di Golomb avente modulo $b=1$ degenera in codice unario.
}

\noindent Come è stato anticipato precedentemente, i codici di Golomb funzionano molto bene per rappresentare i \textit{gap} tra i documenti: il motivo è dovuto al fatto che, costruendo il modello più semplice possibile che simuli come compaiono i termini nei documenti, si ottiene che i \textit{gap} tra i documenti assumono una distribuzione geometrica.
Si verifichi più in dettaglio questo fatto.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Modello bernoulliano}
Si prenda in considerazione una collezione di $N$ documenti, in cui un generico termine $t$ compaia $f$ volte.

\greybox{Osservazione}{%
In \textit{information retrieval}, quando si parla di \textit{frequenza} di un termine $t$ non si intende il numero di volte in cui $t$ compare in un documento, bensì il numero totale di documenti in cui $t$ compare (ovvero la lunghezza della sua lista di affissioni).
}

\noindent In un modello molto semplificato, si supponga che $t$ compaia in ogni documento con probabilità indipendente $p=\frac{f}{N}$.
Assumendo di lanciare consecutivamente una moneta di peso $p$:
\begin{itemize}
	\item se esce croce ($\textcolor{red}{\times}$), il termine $t$ si trova nel documento corrente;
	\item se esce testa, il termine $t$ non si trova nel documento corrente.
\end{itemize}

\noindent Un esempio del modello risultante, denominato bernoulliano, è rappresentato in \autoref{fig:Bernulliano}.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.41]{cap3/img/lista-doc}
	\caption{Modello bernoulliano delle liste di documenti.}
	\label{fig:Bernulliano}
\end{figure}
Si vorrebbe dunque costruire e comprimere al meglio la lista $L$ dei puntatori documentali in cui compare il termine $t$, ottenuta mediante la \textit{tecnica del gap}: facendo riferimento ancora una volta all'esempio riportato in \autoref{fig:Bernulliano}, $L=\{ 0, 4-0, 6-4, 7-6, 9-7, 11-9, 14-11, 16-14, 18-16, \dots \}$.
Dal momento che la distribuzione dei \textit{gap} è $(1-p)^x \cdot p$, e quindi geometrica, utilizzare la codifica di Golomb si rivela la scelta migliore possibile.
In particolare, tale codifica gode della proprietà di adattarsi automaticamente a seconda della lista dei documenti del termine che si sta analizzando: infatti, se un termine è molto frequente, la codifica di Golomb può degenerare in codifica unaria, mentre se un termine è poco frequente, la codifica di Golomb può degenerare in codifica binaria.
Solitamente, è possibile scegliere $b$ in funzione della distribuzione dei propri dati, eseguendo il calcolo $ b = \left\lceil \frac{\log_2(2-p)}{-\log_2(1-p)} \right\rceil$: ad esempio, se per il termine $t$ vale $p=\frac{1}{4}$, e quindi ogni $4$ documenti si trova $1$ documento contenente $t$, si ha che $ b=\left\lceil \frac{\log_2(2-\frac{1}{4})}{-\log_2(1-\frac{1}{4})} \right\rceil = 2$.
Tuttavia, questo comporta l'evidente svantaggio che il codice dipenda dalla lista di affissioni, e quindi risulterà più lento in fase di decodifica.

\greybox{Osservazione}{%
Dal momento che nel Web le informazioni sono solitamente raggruppate per argomenti, in fase di crawling può capitare che una serie di termini ricorrenti, che sono stati trovati in corrispondenza di un determinato sito, non siano presenti nel sito immediatamente successivo, bensì vengano rinvenuti nuovamente in seguito.
Questo pone un limite al modello descritto: infatti, qualora dovesse esiste una correlazione tra i vari documenti, i \textit{gap} non assumerebbero più una distribuzione bernoulliana.
Chiaramente, il fatto di prelevare i documenti in maniera casuale garantirebbe di evitare tale limite, ma ciò non avrebbe alcuno scopo, in quanto è preferibile ordinare i documenti per ottenere dei risultati in maniera ragionevole.
}

\noindent A questo punto, vale la pena analizzare un paio di metodi di compressione che però non dipendono da alcun codice istantaneo.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Codifica interpolativa}
La codifica interpolativa è una codifica particolarmente adatta a sequenze di numeri strettamente crescenti, che non fa alcuna assunzione sulla distribuzione dei numeri.
In particolare, se da un lato la compressione risulta estremamente efficace, migliore addirittura di ciò che si riuscirebbe a fare utilizzando un qualunque codice, dall'altro non consente una decodifica parziale, in quanto occorre sempre leggere la sequenza completa.
Per capire come funzioni questa codifica, si prenda in considerazione una sequenza di $n$ numeri $x_0 < x_1 < \ldots < x_{n-1}$ appartenenti all'intervallo $\left[ 0, \ldots, u \right)$, essendo $u$ un certo \textit{upper bound} fissato (che per esempio corrisponde al numero di documenti).
La codifica interpolativa è definita ricorsivamente:
\begin{enumerate}
	\item si seleziona l'elemento centrale della sequenza $x_{\frac{n}{2}}$ e lo si codifica con un codice binario \textit{minimale}, associato all'ampiezza dell'intervallo corrente;
	\item si codifica ricorsivamente la sottosequenza a sinistra $x_0 < \ldots < x_{\frac{n}{2}-1}$ sul nuovo sottointervallo $\left[ 0, \ldots, x_{\frac{n}{2}} \right)$;
	\item si codifica ricorsivamente la sottosequenza a destra $x_{\frac{n}{2}+1} < \ldots < x_{n-1}$ sul nuovo sottointervallo $\left[ x_{\frac{n}{2}}+1, \ldots, u \right)$;
	\item la procedura termina quando si ottiene una sequenza formata da un unico elemento, che si codifica con un codice binario \textit{minimale}.
\end{enumerate}

\greybox{Osservazione}{%
Ad ogni passo di ricorsione, la dimensione delle sottosequenze diminuisce e, quindi, anche il numero di bit necessari per memorizzare
\makebox[\textwidth][s]{i dati. In certi casi, al termine del processo di compressione, capi-}%
}
%
\customgreybox{%
ta di dover codificare su sottointervalli talmente piccoli che non si scrive niente ($\varepsilon$).
Quindi, la codifica interpolativa permette di rappresentare un numero in meno di $1$ bit, cosa impossibile in un codice istantaneo, in cui si deve scrivere almeno $1$ bit per numero.
Nel caso estremo in cui i numeri della sequenza appartenenti all'intervallo $\left[ 0, \ldots, u \right)$ siano esattamente $u+1$, non si scriverebbe quasi niente.
}

\noindent Una rappresentazione grafica del processo ricorsivo è riportato in corrispondenza di \autoref{fig:Interpolativa1}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap3/img/intervalli}
	\caption{Processo di costruzione della codifica interpolativa.}
	\label{fig:Interpolativa1}
\end{figure}

\noindent Per capire meglio come funziona il processo di codifica, si prenda in considerazione un esempio concreto, rappresentato in \autoref{fig:Interpolativa2}. Sia data la sequenza $0 < 2 < 3 < 5 < 6 < 9 < 10$ appartenente all'intervallo $\left[ 0, \ldots, 16 \right)$.
Applicando il processo di costruzione ricorsivo:
\begin{enumerate}
	\item $5$, l'elemento centrale della sequenza, si codifica mediante un codice binario \textit{minimale} per sedici elementi, ovvero il codice binario da $4$ bit;
	\item si codifica ricorsivamente la sottosequenza a sinistra $0 < 2 < 3$ sul nuovo sottointervallo $\left[ 0, \ldots, 5 \right)$. In particolare $2$, l'elemento centrale, si codifica mediante un codice binario \textit{minimale} per quattro elementi, ovvero il codice binario da $2$ bit. Quindi rimangono due elementi: $0$, sul sottointervallo $\left[ 0, \ldots, 2 \right)$, e $3$, sul sottointervallo $\left[ 3, \ldots, 5 \right)$. Perciò $0$ si codifica mediante un codice binario \textit{minimale} per due elementi, ovvero il codice $\{ 0, 1 \}$, e $3$ si codifica mediante un codice binario \textit{minimale} per due elementi, ovvero il codice $\{ 0, 1 \}$;
	\item si codifica ricorsivamente la sottosequenza a destra $6 < 9 < 10$ sul nuovo sottointervallo $\left[ 6, \ldots, 16 \right)$. In particolare $9$, l'elemento centrale, si codifica mediante un codice binario \textit{minimale} per dieci elementi, cioè il codice $\{ 000, 001, 010, 011, 100, 101, 1100,\\ 1101, 1110, 1111 \}$.
	Quindi rimangono due elementi: $6$, sul sottointervallo $\left[ 6, \ldots, 9 \right)$, e $10$, sul sottointervallo $\left[ 10, \ldots, 16 \right)$. Perciò $6$ si codifica mediante un codice binario \textit{minimale} per tre elementi, ovvero il codice $\{ 0, 10, 11 \}$, e $10$ si codifica mediante un codice binario \textit{minimale} per sei elementi, ovvero il codice $\{ 00, 01, 100, 101, 110, 111 \}$.
\end{enumerate}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap3/img/albero}
	\vspace*{-.25\baselineskip}
	\caption{Esempio di applicazione della codifica interpolativa.}
	\label{fig:Interpolativa2}
\end{figure}
\vspace*{-.5\baselineskip}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{PFOR-DELTA}
La codifica PFOR-DELTA\footfullcite{zukowski2006super}, o FOR (\textit{Frame Of Reference}), è una codifica utilizzata principalmente per sequenze di numeri piccoli, che si basa sul concetto di \textit{branch prediction} delle CPU: è noto infatti che ogni CPU dispone di un'unità di controllo, chiamata \textit{Branch Prediction Unit}, che cerca di prevedere l'esito di un'operazione su cui si basa l'accettazione di una istruzione di salto condizionato, evitando rallentamenti che possano risultare molto evidenti in un'architettura con pipeline. Tipicamente, mentre una scelta prevista consuma una quantità di tempo nell'ordine di 2 nanosecondi, una scelta imprevista può consumare anche 10 nanosecondi.

\greybox{Osservazione}{%
In molti algoritmi di codifica, a partire già dagli stessi algoritmi analizzati nelle sezioni precedenti, si tende a dover far fronte a molte scelte imprevedibili.
Ad esempio, prendendo in esame la codifica interpolativa, durante la scansione del codice binario \textit{minimale} occorre scegliere se leggere due o tre bit.
Oppure, prendendo in esame la codifica $\delta$ di Elias, occorre scansionare la porzione salvata in codifica unaria per stabilire la lunghezza di codice rimasta da leggere, per poi proseguire la scansione.
Questi sono tutti \textit{test}, che potenzialmente cambiano l'andamento della computazione.
}

\noindent L'idea fondamentale di PFOR-DELTA consiste nell'esecuzione della codifica a blocchi fissati:
\begin{enumerate}
	\item si fissa una dimensione di blocco $B$ (solitamente $B=128$ o $B=256$);
	\item si esaminano i $B$ numeri $x_0, \ldots , x_{B-1}$ che si ha intenzione di comprimere;
	\item si sceglie un numero $w$ tale che il 90\% dei numeri del blocco si possa scrivere in meno di $w$ bit, che significa che $x_i < 2^w$, con $i=0, \ldots, B-1$.
\end{enumerate}

\noindent Piuttosto che partire da un vettore di $B$ numeri $x_0, \ldots , x_{B-1}$ per dimensionare $w$, si prenda in considerazione un vettore V contenente $B$ blocchi di dimensione $w$ fissata:
\begin{itemize}
	\item se $x_i < 2^{w}-1$, il blocco $i$ contiene $x_i$, con $i=0, \ldots, B-1$;
	\item altrimenti, se $x_i \geq 2^{w}-1$, il blocco $i$ contiene un \textit{marker}, ovvero è completamente saturo di $1$.
\end{itemize}

\noindent Il vettore risultante è costruito in maniera tale che nel 90\% dei blocchi è presente un elemento $x_i$ e nel 10\% dei blocchi, le \textit{eccezioni}, è presente un \textit{marker}.
In altre parole, il 10\% dei numeri occupa più di $w$ bit.
Quindi, ciò che si fa è memorizzare in coda a V un nuovo vettore V$'$ contenente un numero opportuno di blocchi di dimensione $w'$ fissata per memorizzare le \textit{eccezioni}.
Una rappresentazione grafica ideale del processo di costruzione dei vettori si può trovare in corrispondenza di \autoref{fig:Pfordelta}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.345]{cap3/img/pfordelta}
	\caption{Processo di costruzione della codifica PFOR-DELTA.}
	\label{fig:Pfordelta}
\end{figure}

\noindent Logicamente, il vantaggio di cui gode una tecnica di questo tipo è che la decodifica viene svolta a blocchi:
\begin{enumerate}
	\item si scandisce il vettore V e si copia ogni valore in un vettore R opportunamente dimensionato (ad esempio a $64$ bit);
	\item si scandisce il vettore R appena costruito e, tutte le volte che viene trovato un \textit{marker}, si preleva un elemento da V$'$.
\end{enumerate}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Analizzando il costo associato al processo di decodifica, si ha che nella fase di scansione del vettore V non occorre fare alcun \textit{test}, mentre nella fase di scansione del vettore R è necessario controllare, mediante un \textit{test}, se il valore corrente è effettivamente un \textit{marker} o meno, ed eventualmente copiarlo da V$'$. Il fatto che il numero delle eccezioni sia solo il 10\% dei casi permette al \textit{branch prediction} di funzionare correttamente.
}
\vspace*{.5\baselineskip}

\noindent Una rappresentazione del processo di decodifica si trova in corrispondenza di \autoref{fig:Pfordelta2}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.345]{cap3/img/pfordelta2}
	\caption{Processo di decodifica in un codice PFOR-DELTA.}
	\label{fig:Pfordelta2}
\end{figure}

\noindent \`E evidente che la tecnica di codifica appena descritta non consente di comprimere numeri in maniera tanto efficace quanto quella ottenuta mediante i codici istantanei, in quanto bisogna utilizzare la stessa dimensione $w$ per il 90\% dei numeri. Tuttavia, risulta molto più veloce rispetto alle codifiche associate ai codici istantanei.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Salti a liste di un indice}
\label{sec:jump-list}
%
\begin{figure}[!b]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.445]{cap3/img/salti}
	\caption{Ricerca ottimizzata di due parole $t_1$ e $t_2$ in un indice, con $k=5$ e $i,j,k \in \mathbb{N}$.}
	\label{fig:Salti}
\end{figure}
%
Dopo aver raccolto un compendio di tecniche utili per codificare e comprimere al meglio un indice, è opportuno chiedersi come sia possibile sfruttare i dati raccolti.
In particolare, date due parole $t_1$ e $t_2$, l'obiettivo è trovare rapidamente tutti i documenti che le contengono.
Dal momento che si dispone delle due liste di documenti $l_1$ e $l_2$, poste in ordine crescente ed associate rispettivamente a $t_1$ e $t_2$, ciò che occorre fare è eseguirne una \textit{intersezione}.
Questo processo può risultare decisamente dispendioso, soprattutto se non sussiste una forte correlazione tra i tue termini: infatti, possono esistere miliardi di pagine contenenti $t_1$ ma che non parlano di $t_2$, o viceversa.
Ipotizzando di applicare l'algoritmo standard di scansione di liste, non si registrerebbero prestazioni sufficientemente apprezzabili, a causa della dimensione delle liste.
Quindi, è necessario introdurre una funzione aggiuntiva: mentre si sta scandendo le liste di affissioni per cercare un certo documento, sarebbe utile saltare direttamente al primo documento maggiore o uguale ad un documento dato.
Fissando l'attenzione sull'intera lista di puntatori documentali, posto che la prima corrispondenza di $t_1$ si trovi nel documento $i$, sicuramente la prima corrispondenza di $t_2$ correlata si troverà in una posizione successiva.
In termini pratici, dal momento che le liste di affissioni dell'indice sono memorizzate mediante la \textit{tecnica del gap} e rappresentate con un codice opportuno, occorre decomprimere linearmente ogni elemento fino ad $i$.
Per migliorare ulteriormente il processo di ricerca dell'$i$-esimo documento, è possibile costruire una tabella, chiamata \textit{skip table}, in cui salvare tutti i documenti, insieme alle relative posizioni nel \textit{bitstream}, posti a distanza $k$: quindi, ogni volta che si deve compiere un salto, si esegue una ricerca binaria nella tabella per individuare la posizione più vicina a quella del documento a cui si vuole saltare, quindi si decomprime linearmente il \textit{bitstream} fino a $i$.
Tale meccanismo è riportato in dettaglio in corrispondenza della \autoref{fig:Salti}.

\greybox{Osservazione}{%
Affinché il processo di ricerca ottimizzato funzioni, è indispensabile memorizzare nella tabella non solo la posizione $p_i$ del \textit{bitstream} ma anche il relativo documento $d_i$: infatti, qualora si disponesse esclusivamente del primo valore, occorrerebbe comunque decodificare tutti i documenti nel \textit{bitstream} posti prima di quel punto.
}

\noindent A questo punto, facendo riferimento ancora una volta ai concetti di compressione analizzati finora, è possibile migliorare in maniera significativa sia la scalabilità che la velocità di costruzione dell'indice. Tale meccanismo è descritto nel dettaglio nella prossima sezione.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{In-memory inversion}
Tracciando la situazione concettuale generale che descrive il processo di costruzione di un indice attuato finora e descritto in corrispondenza della \autoref{sec:indice}, a partire da un insieme di documenti si effettua una scansione del contenuto per generare delle terne $\langle \textsf{ID}\ \textit{documento}, \textsf{ID}\ \textit{token}, \textit{posizione} \rangle$ per ogni \textit{token} rinvenuto.
Dal momento che tali terne risultano in ordine di apparizione, occorre sistemarle nuovamente in ordine lessicografico rispetto a $\textsf{ID}\ \textit{token}$ e scriverle su disco.
Questo meccanismo, seppur funzionante, può essere notevolmente migliorato, sfruttando la teoria dei codici istantanei. Più nel dettaglio, anziché memorizzare le terne, è possibile costruire direttamente in memoria le liste di affissioni: infatti, si procede allocando in memoria una tabella di hash con cui sia possibile associare ad ogni termine la sua lista di affissioni corrente\footnote{Questa idea si ispira all'algoritmo denominato \textit{Bucket sort}.}.
In particolare, ogni lista di affissioni è rappresentata in memoria mediante un \textit{bitstream}, che continua ad acquisire elementi del tipo $\langle \textsf{ID}\ \textit{documento}, \textit{posizione} \rangle$, compressi mediante la \textit{tecnica del gap}.

\greybox{Osservazione}{%
Per facilità d'intesa, si immagini di ignorare per il momento il parametro \textit{posizione} associato ad ogni \textit{token} e di acquisire esclusivamente elementi del tipo $\langle \textsf{ID}\ \textit{documento}, \textsf{ID}\ \textit{token} \rangle$. Perciò, per esempio, se all'istante $t_0$ si raccogliesse $\langle 0, 1\rangle$, che significa che nel documento $0$ compare il termine $1$, occorrerebbe prendere la lista di affissioni del termine $1$ e aggiungere il documento $0$. Se in un istante successivo $t_1 > t_0$ si raccogliesse $\langle 2, 1\rangle$, ovvero che nel documento $2$ compare il termine $1$, occorrerebbe prendere la lista di affissioni del termine $1$ e aggiungere il documento $2$. E così via.
}

\noindent Per poter scrivere direttamente le liste compresse, è sufficiente tener traccia per ogni lista dell'ultimo documento che è stato scritto: proceduralmente, quando si rileva un nuovo documento, si accede alla lista di affissioni del termine opportuno, si calcola il \textit{gap} con il precedente documento che si trova nella lista, si scrive il relativo codice istantaneo e si aggiorna il valore dell'ultimo documento.
Così facendo, una volta riempita la memoria, si dispone di un indice già codificato: non resta altro che scandire i termini in ordine lessicografico e memorizzare su disco il \textit{bitstream} corrispondente.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Lettura di un bitstream codificato}
A questo punto, una volta che il processo di scrittura è terminato, occorre avere a disposizione un meccanismo per poter consultare i dati memorizzati su disco.
In generale, leggere un qualunque codice bit a bit da un \textit{bitstream} non è un'operazione banale, in quanto solitamente non esiste alcun linguaggio che offra delle primitive per svolgere operazioni a livelli più bassi del byte.
Per adempiere a questo scopo, guadagnando implicitamente velocità ed efficienza, si sfrutta un bit \textit{buffer}, per esempio di dimensione 64 bit, che viene riempito gradualmente con i byte letti.

\greybox{Osservazione}{%
Tipicamente, la lettura degli indici da disco viene effettuata mediante una tecnica denominata \textit{memory mapping}, collocabile nel mezzo tra la memoria centrale e lo \textit{swap}. Nel dettaglio, tale tecnica permette di trattare un file, anche particolarmente grande, come se fosse un \textit{array}, accedendo mediante un puntatore ad una posizione ben precisa.
I due grossi vantaggi di questo meccanismo sono che da una parte la lettura risulta estremamente semplificata, in quanto non è più necessario applicare operazioni di I/O, dall'altra il sistema operativo si preoccupa autonomamente di fare \textit{caching}, che consiste nel salvare in una memoria temporanea, posta allo stesso livello logico della memoria centrale, tutte quelle regioni del file che vengono utilizzate più frequentemente (questo aspetto è inteso come principio di località di accesso).
}
%
\vspace*{-.5\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{cap3/img/bitstream}
	\vspace*{-\baselineskip}
	\caption{Flusso di lettura di un \textit{bitstream}.}
	\label{fig:BitStream}
\end{figure}
\vspace*{-\baselineskip}
%

\noindent Perciò, il flusso di lettura di $n$ parole a 64 bit può essere visualizzato in corrispondenza di \autoref{fig:BitStream}.

\greybox{Osservazione}{%
Lo schema di lettura dei singoli byte di ogni parola da destra a sinistra, che può risultare innaturale per l'essere umano, può essere pensato come se ciascuna parola fosse stata rappresentata mediante il formato \textit{little-endian}. In realtà, tale schema è indipendente dall'\textit{endianness}.
}

\noindent In un sistema di questo tipo, il punto chiave consiste nel fatto di poter raggiungere in maniera aritmetica il generico bit $k$ del flusso. Infatti:
\begin{itemize}
	\item con $\lfloor \frac{k}{64} \rfloor$ è possibile ricavare in quale parola si trova $k$;
	\item con $k\ \%\ 64$ è possibile ricavare in quale posizione della parola si trova $k$.
\end{itemize}
Per capire meglio come funziona questo meccanismo in termini pratici, si immagini di voler leggere un codice unario, in cui ogni parola è formata da 8 bit.
Proceduralmente, facendo riferimento alla \autoref{fig:LetturaUnario}:
\begin{enumerate}
	\item si prende in considerazione la prima parola del \textit{bitstream} e si cerca il primo $1$ in un solo ciclo di clock\footnote{Nel linguaggio C, l'istruzione in questione è \texttt{int \_\_builtin\_ctz (unsigned int x)}.}, come è stato descritto nella \autoref{subsec:unario};
	\item si emette in output il numero decimale corrispondente al codice appena trovato e si esegue uno \textit{shift} a destra pari alla dimensione di tale codice;
	\item quando si rileva che una parola non contiene alcun $1$, si inserisce in un accumulatore il numero di $0$ letti (perciò $a \leftarrow k$), si carica una nuova parola e si procede con la lettura.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap3/img/lettura-unario}
	\vspace*{-.5\baselineskip}
	\caption{Processo di lettura di un codice unario.}
	\label{fig:LetturaUnario}
\end{figure}

\vspace*{-2.3\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Anziché portare a termine la lettura di una parola completa, è possibile prevedere un meccanismo di \textit{refill}: infatti, facendo riferimento all'esempio, quando $k=3$, sarebbe stato possibile analizzare il byte successivo. Chiaramente, questo meccanismo dipende strettamente dalla dimensione delle parole considerate.
}

\noindent Immaginando ora di voler leggere una codifica $\gamma$ di Elias, le operazioni richieste aumenterebbero.
Nel dettaglio, facendo riferimento alla \autoref{fig:LetturaElias}:
\begin{enumerate}
	\item si legge la prima parte del \textit{bitstream}, codificata in unario, ricavando un numero $z$;
	\item una volta letti $z$ bit, si accoda tale porzione ad un bit di valore $1$, ottenendo la rappresentazione binaria del numero decodificato;
	\item si effettua uno \textit{shift} a destra pari a $2z+1$.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap3/img/bitstream_gamma}
	\vspace*{-.5\baselineskip}	
	\caption{Processo di lettura di una codifica $\gamma$ di Elias.}
	\label{fig:LetturaElias}
\end{figure}

\noindent \`E evidente che, nel caso si volesse leggere una codifica $\delta$ di Elias, occorrerebbe utilizzare un meccanismo molto simile, ad eccezione del fatto di dover applicare qualche operazione aggiuntiva.

\customgreybox{%
\begin{minipage}{\textwidth}%
	\textsf{Osservazione}\\Dal momento che, a seconda del codice, la logica di decodifica diventa sempre più costosa, a causa di \textit{cache miss} o \textit{branch misprediction}, per velocizzare il processo di \textit{parsing} è possibile utilizzare delle ta-
\makebox[\textwidth][s]{belle statiche, precedentemente computate e memorizzate in \textit{cache},}% 
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{\smallskipamount}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}%
contenenti i pattern di bit che occorrono più frequentemente.
Per esempio, si prenda in considerazione una tabella relativa alla codifica $\gamma$ di Elias contenente tutti i possibili blocchi di dimensione 4 bit: in corrispondenza di ogni elemento, si inserisce o il valore del primo codice letto e il relativo shift, o il valore $-1$ se non è possibile leggere il codice.
Perciò, la procedura risultante per leggere una codifica $\gamma$ di Elias diventa la seguente:
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{-\smallskipamount}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}%
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{cap3/img/conversione}
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{\baselineskip}
\begin{minipage}{\textwidth}%
\begin{enumerate}
	\item si verifica di poter leggere almeno 4 bit, altrimenti si prelevano dal \textit{bitstream} nuovi dati, memorizzandoli nel bit \textit{buffer};
\end{enumerate}
\end{minipage}
}
\customgreybox{%
\begin{minipage}{\textwidth}%
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{1}
	\item sfruttando i primi 4 bit del bit \textit{buffer} come indice della tabella, se il valore corrispondente è diverso da $-1$ si utilizza tale valore e si applica lo shift al bit \textit{buffer}, altrimenti non si accede alla tabella e si applica il processo di lettura manuale.
\end{enumerate}

\noindent Il punto chiave è che, dato che le distribuzioni associate alle codifiche prese in considerazione finora sono tutte monotone decrescenti, per esempio una tabella di 16 bit sarebbe sufficiente a coprire la quasi totalità delle letture, guadagnando enormemente in termini di efficienza.
Questa è una delle ragioni per cui la decodifica dei codici di Golomb avviene lentamente.
\end{minipage}
}
\vspace*{-5px}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Gestione della lista dei termini}
\label{sec:termini}
In merito alla memorizzazione dei dati all'interno di un indice, rimane da analizzare l'ultimo importante concetto: dal momento che la lista dei termini di un indice può essere molto ingombrante, è possibile utilizzare una tecnica chiamata \textit{order-preserving minimal perfect hash}.
Nel dettaglio, sia $X \subseteq U$ l'insieme dei termini di un motore di ricerca, di cardinalità $\left| X \right|$.
Si vorrebbe disporre di una funzione $f: X \rightarrow 2^{b}$, con $b = \lceil \log_2 \left( \left| X \right| \right) \rceil$, mediante la quale sia possibile associare ad ogni parola un valore numerico, chiamato anche \textit{rango lessicografico}.
Innanzitutto, si cerchi di capire quanto spazio richiederebbe memorizzare elementi di questo tipo in una generica struttura.

\greybox{Osservazione}{%
Ogniqualvolta che occorre memorizzare degli oggetti, bisogna tenere conto di un inevitabile costo in bit, denominato \textit{information-theoretic lower bound}, o \textit{limite per conteggio}: data una generica classe $C$ contenente $k$ oggetti, occorrono almeno $\lceil \log_2 \left( k \right) \rceil $ bit per rappresentare uno qualsiasi tra questi oggetti.
}

\noindent Dal momento che il numero dei sottoinsiemi di $U$ di cardinalità $\left| X \right|$ è pari a $\binom{\left| U \right|}{\left| X \right|}$, occorrono almeno $\log_2 \binom{\left| U \right|}{\left| X \right|}$ bit per memorizzarli tutti.
In realtà, è possibile considerare una semplificazione molto utile: quando $\left| X \right| \ll \sqrt[2]{|U|}$, e dunque $X$ è un insieme sparso, che capita nella stragrande maggioranza dei casi, occorrono complessivamente almeno $\log_2 \binom{\left| U \right|}{\left| X \right|} \approx \left| X \right| \cdot \log_2 \left( \frac{\left| U \right|}{\left| X \right|} \right)$ bit.

\greybox{Osservazione}{%
La rappresentazione dei dati dipende fortemente dalla struttura dei dati: sottoinsiemi sparsi non si rappresentano allo stesso modo di sottoinsiemi densi.
}

\noindent Per avere un immediato riscontro pratico, si immagini per esempio di dover memorizzare una lista di interi a $32$ bit:
\begin{itemize}
	\item se la lista contiene $10$ interi, e dunque $X$ è sparso, conviene utilizzare una \textit{tabella di hash}, in cui ogni elemento occupa $\frac{\left| X \right| \cdot \log_2 \left( \frac{\left| U \right|}{\left| X \right|} \right)}{\left| X \right|} = \log_2 \left( \frac{2^{32}}{10} \right) \approx 29$ bit. Per questioni pratiche, rappresentare ciascun intero con $32$ bit risulta comunque vantaggioso;
	\item se la lista contiene circa $2^{31}$ interi, e dunque $X$ è denso, conviene utilizzare una \textit{bitmap}, in cui ogni elemento occupa $\frac{\log_2 \binom{\left| U \right|}{\left| X \right|}}{\left| X \right|} = \frac{\log_2 \binom{2^{32}}{2^{31}}}{2^{31}} \approx 2$ bit.
\end{itemize}

\noindent Nonostante la semplificazione proposta, il numero di bit richiesto risulta comunque eccessivo, in quanto si stanno memorizzando esplicitamente gli elementi di $X$, ovvero le chiavi.
Risparmiando su questo aspetto, è necessario sfruttare una struttura di appoggio particolare, che tenga conto di due assunzioni:
\begin{itemize}
	\item la struttura funziona esclusivamente sull'insieme dei termini $X$. Infatti, qualora si dovesse cercare una parola non contenuta nell'indice, verrebbe restituito un numero casuale;
	\item la struttura è statica, in quanto, una volta costruita, rimane immutabile.
\end{itemize}

\noindent Quindi, dato che esistono ${\left( 2^{b} \right)}^{\left| X \right|}$ funzioni del tipo $f: X \rightarrow 2^{b}$, con $b = \lceil \log_2 \left( \left| X \right| \right) \rceil$, occorrono almeno $\log_2 {\left( {\left( 2^{b} \right)}^{\left| X \right|} \right) } = b \cdot \left| X \right|$ bit.
Nonostante nella pratica siano necessari $c \cdot b \cdot \left| X \right|$ bit, essendo $c$ una costante molto piccola, si ha un enorme vantaggio rispetto ai $\left| X \right| \cdot \log_2 \left( \frac{\left| U \right|}{\left| X \right|} \right)$ bit precedentemente calcolati.
Perciò, da una struttura di questo tipo è possibile calcolare $f$ senza dover memorizzare gli elementi appartenenti all'insieme $X$.
Questo aspetto permette di costruire mappe gigantesche, con chiavi assolutamente complicate e irregolari, in maniera molto semplice.
Per riuscire a costruire la struttura desiderata, occorre procedere in maniera aleatoria, utilizzando un generatore di numeri casuali: qualora dovesse capitare di ottenere una struttura che non è conforme ai criteri precedentemente stabiliti, si scarta e si genera nuovamente.
Dopo l'applicazione di un certo numero di tentativi bernoulliani, è possibile dimostrare che esiste una struttura valida, in cui deterministicamente ad ogni chiave corrisponde un preciso valore.
Analizzando nel dettaglio il processo di costruzione aleatorio, si generi a caso un sistema di equazioni lineari appartenenti al campo $\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$.
%
\begin{figure}[!b]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.43]{cap3/img/sistema}
	\vspace*{-1.5\baselineskip}
	\caption{Esempio di costruzione della struttura aleatoria.}
	\label{fig:Sistema}
\end{figure}
%
Per fare ciò, si utilizzino due funzioni di hash a caso $g: U \rightarrow c|X|$ e $h: U \rightarrow c|X|$, che mappino ogni elemento $u \in U$ in un insieme poco più grande di $X$ di valori estratti casualmente.
Date $c|X|$ variabili $v_0, \ldots, v_i, \ldots, v_{c|X|-1} \in (\mathbb{Z}/2\mathbb{Z})^b$, che in altri termini sono intese come dei vettori di $b$ bit, si scriva il seguente sistema lineare:
$\forall x \in X\ v_{g(x)} \oplus v_{h(x)} = f(x)$.
Qualora tale sistema dovesse risultare non risolvibile, occorrerebbe estrarre due nuove funzioni di hash $g$ e $h$ e generare nuovi valori casuali $i \in c \left| X \right|$.
Altrimenti si memorizza il vettore risultante.
In corrispondenza di \autoref{fig:Sistema} è possibile trovare un esempio concreto di costruzione della struttura.

\noindent Per garantire che l'intero meccanismo funzioni correttamente, occorre tener conto di due problematiche:
\begin{itemize}
	\item il sistema lineare deve essere risolvibile;
	\item il coefficiente $c$ deve essere opportunamente bilanciato affinché il numero di variabili $v_i$ non risulti troppo elevato. Infatti, occorrono $c \cdot b \cdot \left| X \right|$ bit per memorizzare il vettore di soluzioni.
\end{itemize}
Focalizzando la propria attenzione sul primo problema, occorre mostrare che il valore associato a ogni variabile può essere ricavato a partire da una specifica equazione del sistema.
Per realizzare questo in termini pratici, si rappresenti il sistema mediante un grafo non orientato, in cui i vertici siano le variabili e i lati siano le equazioni.
Nello specifico, si inserisce un lato tra ogni coppia di variabili coinvolte in una equazione.

\greybox{Osservazione}{%
I nodi di grado $1$ rappresentano variabili del sistema che compaiono in una sola equazione.
}

\noindent Per risolvere il sistema, tenendo come riferimento la \autoref{fig:linear-system-graph}, si procede dunque in questa maniera:
\begin{enumerate}
	\item si inizializza uno \textit{stack}, pensato per definire l'ordine di risoluzione delle equazioni del sistema;
	\item si seleziona un nodo di grado $1$, si inserisce nello \textit{stack} l'equazione associata al lato e lo si rimuove dal grafo;
	\item una volta selezionati tutti i nodi di grado $1$, se esistono solamente nodi di grado $0$ il sistema è risolvibile, altrimenti non lo è;
	\item se il sistema è risolvibile, si estrae dallo \textit{stack} una equazione per volta e la si risolve. La soluzione è sempre garantita, in quanto ogni equazione contiene una variabile libera.
\end{enumerate}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.325]{cap3/img/lsg}
	\caption{Rappresentazione di un sistema lineare come grafo non orientato.}
	\label{fig:linear-system-graph}
\end{figure}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Attenzione}{%
Questo metodo di risoluzione è applicabile esclusivamente a grafi aciclici.
In realtà, se $c \geq 2.09$, esiste un metodo\footnotemark\ che consente di generare grafi aciclici con probabilità arbitrariamente prossima ad $1$ all'aumentare di $\left| X \right|$: detto in altri termini, se il numero di variabili è poco più del doppio del numero dei lati, un grafo costruito a caso è quasi sicuramente aciclico.\\
}
\footnotetext{\fullcite{havas1993graphs}}%
\vspace*{-2.15\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Il meccanismo appena presentato, oltre ad essere applicato in questo contesto, può essere utilizzato per i $k$-ipergrafi\footnotemark .
In particolare, presi in considerazione dei $3$-ipergrafi, è sufficiente che $c \geq 1.23$ per riuscire a generare casualmente un grafo aciclico.
}%
\footnotetext{Un $k$-ipergrafo è un grafo particolare, in cui ogni lato, anziché collegare esclusivamente due nodi, ne collega $k$.}

\noindent Questa strategia può essere estesa ulteriormente per permettere di verificare l'appartenenza di un generico elemento $u \in U$ a $X$: per farlo, è possibile utilizzare un approccio probabilistico che prevede la memorizzazione in un vettore S di un insieme di firme di dimensione fissa, ciascuna delle quali è associata ad ogni elemento di $X$.
Proceduralmente, a partire da un elemento $x \in X$, si genera una firma mediante la funzione $s(x)$ e la si memorizza nel vettore S in posizione $f(x)$.
Preso quindi un generico elemento $u \in U$, si possono verificare due casi:
\begin{itemize}
	\item S$[f(u)] = s(u)$ se $u \in X$, oppure se si è verificata una collisione\footnote{La probabilità che due firme collidano è $p=2^{-k}$, essendo $k$ il numero di bit restituiti dalla funzione di firma $s$.};
	\item S$[f(u)] \neq s(u)$ se $u \not\in X$.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Compattazione mediante rango}
\label{sec:compattazione-rango}
L'intero meccanismo per riuscire ad ottenere da un determinato insieme di chiavi $X$ un vettore di $b$ bit, con $b = \lceil \log_2 \left( \left| X \right| \right) \rceil$, può essere svolto in maniera ancora più furba sfruttando il concetto di \textit{rango} (o \textit{rank}) di un vettore.
Nel dettaglio, si definisce \textit{rango} una funzione che, dato un vettore V di $b$ bit e una posizione $i$ con $i \in {0, 1, \ldots, b-1}$, restituisce il numero di $1$ rilevati nelle posizioni da $0$ a $i-1$.
Questo può essere realizzato in tempo costante mediante il seguente procedimento:
\begin{enumerate}
	\item per calcolare il \textit{rango} di V$[i]$, si genera una maschera di dimensione $i$ contenente esclusivamente $1$ con l'operazione $(1 \ll i) - 1$;
	\item si applica la maschera ottenuta a V, ottenendo V$\ \&\ ((1 \ll p)-1)$;
	\item si applica al risultato l'operazione di \textit{population counting}, o \texttt{popcount}\footnote{Nel linguaggio C, l'istruzione in questione è \texttt{int \_\_builtin\_popcount (unsigned int x)}, che permette di contare il numero di bit con valore $1$ in un solo ciclo di clock.}.
\end{enumerate}

\vspace*{-1.25\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.38]{cap3/img/rango}
	\caption{Calcolo del rango di V$[i]$.}
	\label{fig:Rango}
\end{figure}

\noindent In corrispondenza di \autoref{fig:Rango} è riportato un esempio di applicazione pratica.
In realtà, esistono una serie di metodi molto sofisticati per fare in modo che l'operazione di \textit{rango} possa essere calcolata rapidamente all'interno di un generico vettore. Ad esempio, nel caso in cui si stessero maneggiando vettori di grandi dimensioni, per consentire l'esecuzione del calcolo del \textit{rango} in tempo costante è possibile eseguire l'operazione a blocchi di $64$ bit, memorizzando il valore ottenuto da \texttt{popcount} a intervalli fissati di $q$ bit.
Nella pratica capita molto spesso di dover memorizzare vettori di elementi $z \in \mathbb{Z}$ in cui $0$, o un valore fissato $k$, si ripeta molto spesso.
Per rappresentare un vettore di questo tipo in forma più compatta, chiamato per comodità A:
\begin{enumerate}
	\item si costruisce un vettore V di bit, tale che $n = \left| \text{A} \right| = \left| \text{V} \right|$, in cui si ha che V$[i]=0$ se A$[i]=0$, altrimenti V$[i]=1$, essendo $i \in {0, 1, \ldots, n-1}$;
	\item si memorizza in un vettore A$'$ solamente gli elementi che in A non sono $0$.
\end{enumerate}

\noindent Quindi, facendo leva sul concetto di \textit{rango} appena descritto, possono capitare due situazioni:
\begin{itemize}
	\item se V$[i]=0$, si restituisce 0;
	\item altrimenti, si calcola $rank(\text{V}[i])$ e si usa il valore ottenuto come indice per accedere all'elemento corrispondente in A$'$.
\end{itemize}

\vspace*{-.25\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.38]{cap3/img/riduzione}
	\caption{Compattazione di un generico vettore A.}
	\label{fig:Riduzione}
\end{figure}

\noindent In \autoref{fig:Riduzione} è possibile trovare una rappresentazione grafica di quanto detto.
In definitiva, applicando questo meccanismo per memorizzare il vettore ottenuto nella \autoref{sec:termini}, sono necessari $b \cdot \left| X \right| + c \cdot \left| X \right|$ bit, anziché $c \cdot b \cdot \left| X \right|$ bit.
